\documentclass{article}
\title{Program Mezinárodní komunistické strany}
\author{Mezinárodní komunistická strana}

\begin{document}
\maketitle

Mezinárodní komunistická strana je ustavena na základě následujících
principů, které byly formulovány v roce 1921 v Livornu při založení
Komunistické strany Itálie (sekce Komunistické internacionály):

\begin{enumerate}
  \item V současném kapitalistickém společenském režimu se rozvíjí
    stále rostoucí konflikt mezi výrobními silami a výrobními vztahy,
    což vyvolává protiklad zájmů a třídní boj mezi proletariátem a
    vládnoucí buržoazií.
  \item Dnešní výrobní vztahy jsou chráněny mocí buržoazního státu,
    který je, bez ohledu na formu zastupitelského systému a uplatňování
    volební demokracie, orgánem obrany zájmů kapitalistické třídy.
  \item Proletariát nemůže zničit ani změnit systém kapitalistických
    výrobních vztahů, z něhož pramení jeho vykořisťování, bez násilného
    svržení buržoazní moci.
  \item Nepostradatelným orgánem revolučního boje proletariátu je
    třídní strana. Komunistická strana sdružující nejpokročilejší a
    nejrozhodnější část proletariátu sjednocuje úsilí pracujících mas
    tím, že je obrací od bojů za zájmy různých skupin a za případné
    dílčí výsledky k všeobecnému boji za revoluční osvobození
    proletariátu. Úkolem strany je šířit revoluční teorii uvnitř mas,
    organizovat materiální prostředky akce, řídit dělnickou třídu v
    průběhu boje a zároveň zajišťovat historickou kontinuitu a
    mezinárodní jednotu hnutí.
  \item Po svržení kapitalistické moci se proletariát nemůže
    zorganizovat ve vládnoucí třídu jinak než zničením starého
    státního aparátu a nastolením vlastní diktatury, tj. vyloučením
    buržoazní třídy a jejích příslušníků ze všech politických práv a
    funkcí, dokud společensky přežívají, a opřením orgánů nového
    režimu pouze o produktivní třídu. Komunistická strana, jejíž
    programová charakteristika spočívá v uskutečnění tohoto základního
    cíle, současně reprezentuje, organizuje a řídí diktaturu
    proletariátu. Nutnou obranu proletářského státu proti všem
    kontrarevolučním pokusům lze zajistit pouze tím, že buržoazii a
    stranám, které se staví proti diktatuře proletariátu, budou odňaty
    všechny prostředky politické agitace a propagandy a ozbrojenou
    organizací proletariátu k odražení vnitřních i vnějších útoků.
  \item Pouze síla proletářského státu bude schopna systematicky
    realizovat všechna následná intervenční opatření do vztahů
    společenské ekonomiky, jimiž bude uskutečňováno nahrazení
    kapitalistického systému kolektivním řízením výroby a distribuce.
  \item Výsledkem této ekonomické transformace a následných proměn
    všech činností společenského života bude, že odezní potřeba
    politického státu a jeho mechanismus se postupně transformuje
    na racionální správu lidských činností.
\end{enumerate}

\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

Postoj strany k situaci v kapitalistickém světě a dělnickém hnutí po
druhé světové válce vychází z následujících bodů:

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{7}
  \item V průběhu první poloviny 20. století se kapitalistický
    společenský systém rozvíjel v ekonomické sféře mezi zaměstnavateli
    zaváděním monopolistických trustů a snahami kontrolovat a řídit
    výrobu a obchod dle centrálního plánování, a to až po státní řízení
    celých výrobních odvětví; v politické sféře růstem policejního a
    vojenského potenciálu státu a totalitním způsobem vlády. To vše
    nejsou nové typy společenské organizace s rysy přechodu mezi
    kapitalismem a socialismem, ani návraty k předkapitalistickým
    politickým režimům: jedná se o specifické formy ještě
    bezprostřednějšího a výlučnějšího výkonu moci a řízení státu ze
    strany nejrozvinutějších sil kapitálu.

    Tento proces vylučuje progresivistické a pacifistické interpretace
    směřování buržoazního režimu a potvrzuje predikci koncentrace a
    formování proti sobě stojících třídních sil. Aby mohly revoluční
    síly proletariátu zesílit a čelit s odpovídajícím potenciálem
    svému nepříteli, musí proletariát odmítnout jako svůj požadavek a
    agitační prostředek návrat k demokratickému liberalismu a
    požadování zákonných záruk; musí být také definitivně vyloučena
    metoda přechodného spojenectví revoluční třídní strany jak s
    buržoazními a maloburžoazními stranami, tak i s pseudodělnickými
    stranami s reformistickým programem.

  \item Světové imperialistické války ukazují, že kritické stadium
    rozvratu kapitalismu je nevyhnutelné, protože definitivně započalo
    období, v němž expanze kapitalismu již nevede k růstu výrobních
    sil, ale podmiňuje jejich akumulaci střídavým a rozsáhlejším
    ničením. Tyto války způsobily hluboké a opakující se krize v
    celosvětových organizacích pracujících, protože jim vládnoucí
    třídy dokázaly vnutit národní a vojenskou soudržnost s tou či onou
    válčící stranou. Jedinou historickou alternativou, jak čelit této
    situaci, je znovuzažehnutí třídního boje uvnitř těchto národů
    vedoucího k občanské válce pracujících mas za účelem svržení moci
    všech buržoazních států a světových koalic a s tím i obnovení
    mezinárodní komunistické strany jako síly nezávislé na veškerých
    organizovaných politických a vojenských silách.
  \item Proletářský stát, jelikož jeho aparát je prostředkem a zbraní
    boje v historickém přechodném období, nečerpá svou organizační
    sílu z ústavních kodexů a vzorců zastupitelského
    systému. Největším historickým projevem jeho organizace byly
    doposud rady dělníků, které se objevily během ruské Říjnové
    revoluce v roce 1917, v období ozbrojené organizace dělnické třídy
    pod vedením bolševické strany a totalitního dobytí moci,
    rozpuštění ústavodárného shromáždění, boje za odražení vnějších
    útoků buržoazních vlád a potlačení domácí rebelie svržených tříd,
    středních a maloburžoazních vrstev a oportunistických stran,
    jakožto neodmyslitelných spojenců kontrarevoluce v rozhodujících
    momentech.
  \item Obrana proletářského režimu před nebezpečím degenerace, které
    je spojeno s možnými neúspěchy a ústupy v práci na ekonomické a
    společenské transformaci, jejíž kompletní realizace je
    nemyslitelná v rámci jedné země, může být zajištěna pouze
    neustálou koordinací politiky dělnického státu s jednotným
    mezinárodním bojem proletariátu každé země proti její vlastní
    buržoazii a jejímu státnímu a vojenskému aparátu, neustálým bojem
    v jakékoli mírové či válečné situaci a prostřednictvím politické
    a programové kontroly světové komunistické strany nad aparáty
    státu, v němž se dělnická třída dostala k moci.
\end{enumerate}

Mezinárodní komunistická strana\\
www.pcint.org
\end{document}
